<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es-MX"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://jesus1554.github.io/sotano/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://jesus1554.github.io/sotano/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es-MX" /><updated>2021-01-13T17:40:40-06:00</updated><id>https://jesus1554.github.io/sotano/atom.xml</id><title type="html">El Sótano</title><subtitle>In cats we trust</subtitle><author><name>Jesús Flores</name></author><entry><title type="html">Deja de perder el tiempo, necesitas organizarte de verdad</title><link href="https://jesus1554.github.io/sotano/organizate" rel="alternate" type="text/html" title="Deja de perder el tiempo, necesitas organizarte de verdad" /><published>2021-01-13T00:00:00-06:00</published><updated>2021-01-13T00:00:00-06:00</updated><id>https://jesus1554.github.io/sotano/organizate</id><content type="html" xml:base="https://jesus1554.github.io/sotano/organizate">&lt;p&gt;Aunque no lo creas, el tiempo es lo más valioso que hay, más que el dinero, más que el autolavado de HotWheels o el Terrenator que nunca tuviste. Si no lo sabes usar estás perdido, puedes desperdiciar miles de horas que pudieron generarte más dinero o una mejor vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sisi bueno ¿Cómo le hago entonces? Perfecto, aquí vamos. Es difícil al principio, de una vez te aviso, pero te cambia la vida completamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-humanos-somos-tontos&quot;&gt;Los humanos somos tontos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Las máquinas y las inteligencias artificiales pueden recibir varias instrucciones tremendamente complicadas y hacerlas todas a la vez sin problemas. Acuérdate que sólo eres un chango sin pelos que es más inteligente que los otros monos. El ser humano está diseñado para HACER SÓLO UNA COSA A LA VEZ, si eres multitasking y te gusta hacer varias cosas al mismo tiempo &lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-squeaky-wheel/201606/10-real-risks-multitasking-mind-and-body&quot;&gt;tendrás serios problemas psicológicos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez entendido esto, debes empezar a ver tu vida como una serie de tareas. Tienes que ser muy preciso describiendo lo que estás haciendo. Pondré un ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si estás haciendo un trabajo para la escuela no digas: &lt;em&gt;“Estoy haciendo tarea”&lt;/em&gt;, mejor puedes decir: &lt;em&gt;“Estoy terminando la parte principal del ensayo que entregaré mañana”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que estás haciendo es acotar todo lo que haces, siendo específico y realista contigo mismo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-sistema&quot;&gt;El sistema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Usaremos un sistema de organización llamado GTD, que saqué de &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.mx/Organizate-Eficacia-Arte-Productividad-Estres/dp/8492921307/&quot;&gt;un libro aburridísimo&lt;/a&gt;. Te lo explico:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bandeja-de-entrada&quot;&gt;Bandeja de entrada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagina que vas por tu casa y te das cuenta que no hay leche. Lo que puedes hacer para no olvidarte de comprar más es dejar los envases vacíos a la vista. Si hacemos esto con todas las cosas en nuestra vida acabaremos locos. Es por eso que el primer paso es colocar absolutamente todas las cosas que debemos hacer. No importa qué sea, ni tampoco cuando la haremos, sólo debes de almacenar esas tareas en algún lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para todo esto puedes hacerlo en una libreta o una app. Yo te recomiendo &lt;a href=&quot;https://todo.microsoft.com/tasks/es-es/&quot;&gt;Microsoft To-Do&lt;/a&gt;, es gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crearemos una lista nueva llamada “&lt;em&gt;Bandeja de Entrada&lt;/em&gt;”, en mi caso le puse de nombre &lt;em&gt;Inbox&lt;/em&gt;. Ahí es en donde descargaremos toda nuestra mente con todas las tareas pendientes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recordatorios&quot;&gt;Recordatorios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al final del día tendremos que clasificar todas las tareas que estén en la Bandeja de Entrada, esta siempre debe quedar vacía al final del día. Unos de los posibles lugares que se pueda dirigir nuestras tareas es Recordatorios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahí, se ponen todas las tareas que quieres que estén en tu cabeza en el futuro, cosas que no harás ahora, las harás después. Pondré un ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%201.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%201.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este caso, coloqué tareas que no haré hoy. Son cosas que no quiero tener en la cabeza sólo hasta la fecha estipulada por mí.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-incubadora&quot;&gt;La incubadora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hay tareas que te gustaría hacer, pero, siendo realistas no son tan importantes como otras. Es decir, cosas que quieres hacer algún día, pero no sabes cuándo. Normalmente son cosas personales que te hacen ilusión, como tus hobbies. ¿Porqué incubadora? Porque, de cierta manera, estás preparando para que algún día nazcan esas tareas (lo sé, muy filosófico jajaja).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta lista caerán todas las tareas que son para el futuro, pero, a diferencia de Recordatorios, no hay fecha para hacerlas (porque no hace falta). Aquí está la mía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%202.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%202.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí coloqué cosas que me gustaría hacer, pero, realmente no pasa nada si no las hago. Son cosas que me gustaría que ocurrieran.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recurrente&quot;&gt;Recurrente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hay tareas que debemos hacer cada cierto tiempo, si o si. Para evitar olvidarnos de ellas, podemos colocarlas en esta lista. Todas las tareas que se repitan cada &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; días deben de estar aquí. Pondré mi lista de ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%203.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%203.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, que se me olvidaba. Para colocarle fecha a las tareas y que la app te recuerde. Sólo debes hacer click en la tarea, ahí puedes hacer eso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;Proyectos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta puede ser o no una lista, eso depende de ti. Un proyecto lo definiremos como un objetivo que se puede hacer en dos tareas o más. Lo hacemos porque debes de recordar que la clave para ser más productivo es ver tu vida como una serie de tareas, debes de ser preciso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mejor ejemplo es el siguiente: ¿Quieres empezar a comer más sano? No puedes poner en tu sistema de organización: &lt;em&gt;Voy a comer más sano&lt;/em&gt;. No. Debes de crear un Proyecto ¿Porqué? Porque para alcanzar esos objetivos tienes que hacer varias tareas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero, pondrás: &lt;em&gt;Comprar verduras&lt;/em&gt;, luego, &lt;em&gt;Buscar recetas sanas&lt;/em&gt;, después, &lt;em&gt;Cocinar recetas&lt;/em&gt;. ¿Ves? Tuviste que hacer varias cosas. Eso es un Proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%204.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%204.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo lo hacemos en Microsoft To Do? Fácil, sólo das click a la tarea y hay una opción para agregar pasos. Así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%205.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%205.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Viste? Ahí están las tareas de uno mis Proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mi-día&quot;&gt;Mi Día&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya que terminaste de vaciar la lista de Bandeja de Entrada y todas tus tareas están bien clasificadas en las listas que te dije. Es momento de hacerlas. En Mi Día pondrás las cosas que harás hoy sí o sí. Debes ser realista contigo mismo y poner las actividades que sabes que puedes hacer en ese día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No te satures, puedes agarrar tareas de todas las demás listas y llevarlas a Mi Día, recuerda sólo las que harás. ¿Cómo las agrego? Muy fácil, al dar click en la tarea, hay una opción de “Agregar a Mi Día”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%206.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%206.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así se ve cuando la agregas, ahora veremos la lista de Mi Día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%207.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%207.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumen-y-conclusiones&quot;&gt;Resumen y Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Organizar tu tiempo es de suma importancia y, como ves, no es tan difícil. Eso sí, lo difícil aquí es tener disciplina de hacer todo esto diario. Para cerrar, pondré un diagrama para que te quede más claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%208.png&quot; alt=&quot;/sotano/assets/images/organizate/Untitled%208.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Te ha gustado? Me ayudarías mucho compartiendo este contenido. Déjame en los comentarios de qué otro tema quieres que hable. ¡Adiós!&lt;/p&gt;</content><author><name>Jesús Flores</name></author><category term="Tiempo" /><summary type="html">Aunque no lo creas, el tiempo es lo más valioso que hay, más que el dinero, más que el autolavado de HotWheels o el Terrenator que nunca tuviste. Si no lo sabes usar estás perdido, puedes desperdiciar miles de horas que pudieron generarte más dinero o una mejor vida.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://jesus1554.github.io/sotano/assets/images/organizate/bg-organizate.jpg" /><media:content medium="image" url="https://jesus1554.github.io/sotano/assets/images/organizate/bg-organizate.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aprende lo que sea YA, que se joda la escuela</title><link href="https://jesus1554.github.io/sotano/aprender" rel="alternate" type="text/html" title="Aprende lo que sea YA, que se joda la escuela" /><published>2021-01-04T00:00:00-06:00</published><updated>2021-01-04T00:00:00-06:00</updated><id>https://jesus1554.github.io/sotano/aprender</id><content type="html" xml:base="https://jesus1554.github.io/sotano/aprender">&lt;p&gt;Todos hablan de cómo te puede beneficiar aprender por internet, pero nadie te enseña cómo. Hoy vas a aprender de una vez por todas cómo puedes aprender todo lo que quieras de manera gratuita por internet. Lo que sea, en serio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta guía paso a paso fue hecha 100% desde mi experiencia. Siéntete libre de expandirla tanto como estés cómodo. Aquí vamos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-descúbrete&quot;&gt;1. Descúbrete&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Piensa bien quién eres, en serio. En una hoja descríbete tan detalladamente como sea posible, primero tus características físicas, luego tu personalidad y por último tus gustos y preferencias. Con esa hoja frente a ti, intenta pensar en lo que te gustaría hacer. Investiga las actividades diarias de una persona que se dedique a eso. Contrasta tu investigación con tu persona. ¿Te gustaría hacerlo diario? Pongamos un ejemplo, conmigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me gustaría ser Ingeniero en Software, investigué y descubrí que normalmente hacen lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Tienen reuniones acerca del producto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Investigan fallas en el código&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reparan y crean nuevas funciones para el producto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arreglan errores y fallos de seguridad&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Organizan ciclos SCRUM basados en los resultados que el sistema de control de versiones arroja.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Son actividades que realmente son interesantes para mí. He visto videos en YouTube de personas haciendo cada una de estas actividades. Me encanta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listo, ahora tengo una idea más clara de que, la programación es una disciplina que estoy dispuesto a emplear mi tiempo para formarme. Perfecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tú no logras encajar ninguna actividad contigo, intenta buscar los valores que tienen las distintas profesiones y compáralos contigo, si ves que encajan puede ser un match.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-comienza-la-ruta&quot;&gt;2. Comienza la ruta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aprender tiene etapas. Aquí empieza la primera. Supongamos que quieres aprender diseño de interfaces móviles. Ahora estás en una etapa muy curiosa: No sabes lo que no sabes; lo que quiero decir es que aún no conoces las habilidades que necesitas para dominar esa disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investiga qué es lo que debes saber para ser un diseñador de interfaces, por ejemplo. Ahora, enlista las habilidades que necesitas tener (en orden, las más fáciles primero):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Dominio del color&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tipografías&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sistemas de diseño&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diseño UI&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diseño UX&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender Adobe XD o Sketch&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si ya sabes qué es lo debes aprender pasas a la siguiente etapa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-dolor&quot;&gt;3. ¡Dolor!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta es una parte fundamental. Es momento de empezar a aprender. Si, sé que duele, pero la recompensa es muy grande. Pero ¿Cómo consigo aprender eso? ¿De dónde saco la información? ¿Y si no tengo dinero para caras escuelas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet es la solución a este problema. Intenta agarrar una habilidad, en nuestro caso será Dominio del Color y la iremos subdividiendo en trozos pequeños. ¿Cómo? Muy fácil, busca cursos en línea o sitios web de universidades e intenta encontrar el temario de estos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro ejemplo, pasamos de una habilidad grande a pequeñas habilidades:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Armonía Cromática&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Psicología del Color&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Personalidades cromáticas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diseño de paletas de colores&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afinación de contraste, luminosidad y saturación&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;En una tarde puedes aprender una o dos de las actividades listadas anteriormente. Increíble.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-manos-a-la-obra&quot;&gt;4. Manos a la obra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hora de aprender, hora de gastar ese tiempo tan valioso que tienes, hora de ser alguien mejor. ¿Cómo arranco? Bien, buscarás en YouTube, Wikipedia y Google acerca del tema. En este caso: Armonía Cromática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te encontrarás, comúnmente contenido que explica el tema. Los consultarás con calma y harás un resumen de lo más relevante en un sistema de notas. Yo te recomiendo &lt;a href=&quot;http://notion.so&quot;&gt;Notion&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://evernote.com/intl/es/&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, son muy buenas para tomar notas rápidas, además están alojadas en la nube por lo que tendrás tus apuntes dondequiera que vayas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el tema es más bien práctico, debes practicar, si, aunque parezca que no sepas nada inténtalo. Analiza los problemas que tiene tu práctica e investiga ¿Qué salió mal? Así, podrás aplicar tus conocimientos y refuerzas lo aprendido de manera considerable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si extender perfectamente todas las explicaciones que pudiste encontrar a la perfección ya lo tienes, ya haz dominado la habilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando pases a la siguiente intenta relacionar lo anterior con lo que estás aprendiendo ahora mismo. Siempre intenta relacionar las habilidades ya aprendidas con las nuevas. Algunas veces parece imposible, si fallas, haz una lista de similitudes y diferencias del tema con el otro, con eso es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-agujero&quot;&gt;5. Agujero&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si lo haz hecho bien, después de unas semanas, sientes que puedes hacerlo todo. Si estás aprendiendo a dibujar y haces un dibujo excelente la satisfacción es enorme. Pero debes tener cuidado. Estás el agujero que llamo: “Confianza de novato”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tus primeras creaciones parecen perfectas, te sientes súper orgulloso de ti. Si te quedas estancado aquí, nunca podrás ser experto. Lo que debes hacer es buscar los temas más avanzados acerca de la habilidad. Busca hasta que encuentres lo más difícil que puedas imaginar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa será tu meta desde ahora, tranquilo, puede ser que no sea necesario llegar hasta allá para ser alguien útil. Sin embargo, el propósito de esta actividad es que ahora: &lt;em&gt;Sabes lo que no sabes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intenta hacer lo mismo que el punto anterior hasta algo cerca de tu meta. Recuerda, aprender duele, tómatelo con calma. Si aprendes todos los días una hora de cualquier tema, tendrás resultados muy rápido.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-dominio&quot;&gt;6. Dominio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si lograste llegar hasta acá, en el punto en donde tu meta está completada o muy cercana, felicidades, lograste dominar la habilidad con la que tanto soñaste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Es difícil? Claro, pero si te lo propones puedes aprender cualquier cosa, sin necesidad de asistir a la escuela, todo a tu ritmo y cómo a ti te gusta. Ser autodidacta es lo mejor que le  puedes hacer a tu cerebro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Déjame en los comentarios ¿Qué tema quisieras ver la  semana que viene?&lt;/p&gt;</content><author><name>Jesús Flores</name></author><category term="Autodidactas" /><summary type="html">Todos hablan de cómo te puede beneficiar aprender por internet, pero nadie te enseña cómo. Hoy vas a aprender de una vez por todas cómo puedes aprender todo lo que quieras de manera gratuita por internet. Lo que sea, en serio.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://jesus1554.github.io/sotano/assets/images/bg-aprender.jpg" /><media:content medium="image" url="https://jesus1554.github.io/sotano/assets/images/bg-aprender.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>